#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [2023-12-13-АКОС],
  doc,
)

= Процессоры и кэши

== Кэши процессора

Помимо TLB есть также и другие кэши, которые хранят данные, к которым мы недавно обращались.

Latency numbers every programmer should know: #link("https://gist.github.com/jboner/2841832")[GitHub]. Кэши бывают трёх уровней: L1, L2, L3. L1 -- самый быстрый и самый маленький. Существует L1 для данныхи L1 для инструкций. L3, как правило, общий на все ядра.

```cpp
// Loop 1
for (int i = 0; i < arr.Length; i++) {
  arr[i] *= 3;
}

// Loop 2
for (int i = 0; i < arr.Length; i += 16) {
  arr[i] *= 3;
}
```

Loop2 будет медленнее Loop1 всего на шесть процентов. Существенное ускорение будет только при шаге 32 и больше. Так происходит из-за кэширования. Как только вы запрашиваете у памяти некоторую позицию, а она запоминает для вас сразу линию длиной 64 байта. То есть возвращает запрашиваемый символ и кэширует следующие пятнадцать. Поэтому выгоднее запускать циклы с конца, а матрицы обходить по строкам, а не по столбцам.

#conf.delimiter

```cpp
for (int i = 0; i < steps; ++i) {
  a[0]++;
  a[0]++;
}

for (int i = 0; i < steps; ++i) {
  a[0]++;
  a[1]++;
}
```

Оказывается, второй цикл будет исполняться почти в два раза быстрее, потому что процессор умеет различать независимые подряд идущие операции и выполнять их параллельно, батчами (одновременно исполняет несколько инструкций).

- *Beer hierarchy.* Аналогия пива и работы с файлами.

L1: банка пива в руке. Выпить очень быстро.
L2: банка пива на столе. Надо дотянуться, но всё ещё быстро.
L3: банка пива в холодильнике рядом с вами.
Чтение из памяти: нужно слетать в другой город за пивом.
Отправка по сети: нужно выращивать и варить пиво вручную.

#conf.delimiter

== Branch prediction

Самый залайканный ответ на StackOverflow. Вопрос таков: есть большой массив со случайными числами. 100.000 раз мы суммируем числа массива, большие чем 128. Если предварительно отсортировать массив, код будет выполняться в три раза быстрее. Почему?

Судя по статистике выполнения предыдущего кода процессор предсказывает, какой результат выдаст if. См. пункт branch mispredict в _"Latency numbers every programmer should know"_

В gcc есть branch prediction макросы `[[likely]]` и `[[unlikely]]`, которые можно ставить после `if` и `for`.

```cpp
if (n > 0) [[likely]]
  // do actions
```

== SSE

32-битная структура, которая позволяет за раз обрабатыват сразу четыре инта. Это называется векторизация.

Питонячья библиотека Numpy так быстро работает с матрицами, потому что она распараллелена и векторизована.

== Ассемблерные вставки в код C (GNU gcc)

```c
asm asm-qualifiers ( AssemblerTemplate 
                 : OutputOperands 
                 [ : InputOperands
                 [ : Clobbers ] ])

asm asm-qualifiers ( AssemblerTemplate 
                      : OutputOperands
                      : InputOperands
                      : Clobbers
                      : GotoLabels)
```

Например:

```c
int src = 1;
int dst;   

asm ("mov %1, %0\n\t"
    "add $1, %0"
    : "=r" (dst) 
    : "r" (src));

printf("%d\n", dst);
```

Часто пишут: `asm volatile`. В C++ _volatile_ означает, что над значением переменной нельзя проводить оптимизации, его нельзя кэшировать(оно "волатильно", быстро меняется). С инструкцией `asm` значение volatile несколько меняется. По некоторым внутренним соображениям компилятор может переместить вашу вставку в другое место кода или не выполнять её, `volatile` заставляет его выполнить инструкцию честно.

Source: #link("https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/Extended-Asm.html")[GCC].

=== Пример. Измерение времени работы

```c
unsigned long long rdtsc(void) {
  unsigned long long tsc;
  asm volatile("rdtsc" : "=A"(tsc));
  return tsc;
}
```

Эта функция возвращает количество тиков из регистра `rdtsc`. Дальше используем её:

```c
unsigned long long start, end, ticks;

start = rdtsc();
// do the thing
end = rdtsc();

ticks = end - start;
printf("Ticks: %llu\n", ticks);
```

Однако этот код всё ещё не совсем корректен. Компилятор всё ещё может переставлять некоторые инструкции местами. Нужно запретить это. Для этого есть специальная инструкция `fence` - забор, через который нельзя переставлять инструкции (есть разные виды).

== Примечания

- #link("http://igoro.com/archive/gallery-of-processor-cache-effects/").
- #link("https://gotocon.com/dl/goto-chicago-2014/slides/MattGodbolt_X86InternalsForFunAndProfit.pdf").
- `cpuinfo` покажет информацию о процессоре. В том числе о кэшах.

#conf.delimiter

= Работа сисколов под капотом

`Syscall` -- отдельная ассемблерная инструкция, отличная от call. При её вызове в процессоре происходит нечто особенное.

- #link("https://en.wikipedia.org/wiki/Protection_ring")[Protection rings].

Обычно ваш код выполняется в третьем кольце. Ядро запускается в нулевом. После вызова системного вызова процессор переходит в привилегированный режим, где можно буквально всё.

== Прерывания

Кто заставляет процессор отреагировать на внешнее устройство? например, на нажатие кнопки? Прерывания. По сути, это сигналы в ОС, только на уровне ядра.

- #link("https://en.wikipedia.org/wiki/Interrupt")[Wikipedia].
- #link("https://stanislavs.org/helppc/int_table.html")[IBM PC Hardware Interrupt Table (in order of priority)].
- #link("https://en.wikipedia.org/wiki/Interrupt_vector_table")[Interrupt vector table].

На каждое прерывание у процессора заготовлен сценарий обработки (куда идти). Как операционная система понимает, что прерывание завершилось? Существует таймер, считающий такты процессора. Раз в $n = "const"$ тактов он делает прерывание. Приходит система, очищает старые процессы.

- #link("https://en.wikipedia.org/wiki/Interrupt_flag")[Interrupt flag].

LIDT -- load interrupt descriptor table. Эта инструкция доступна только в привелегированном режиме.

CTI, CLI -- инструкции, которые говорят процессору перестать или начать реагировать на прерывания.

В ассемблере `int` обозначает interrupt.

Как посмотреть, какие прерывания случаются в процессе работы программы? `perf`. Раньше с помощью него мы считали, сколько случалось page faults.

